\documentclass[12pt,a4paper]{report}
    \usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,graphicx,hyperref}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[left=1.2in,right=1in,top=1in,bottom=1in]{geometry}
    %\usepackage[romanian]{babel}
    %\usepackage{...insert other packages here...}
    
    \usepackage{combelow}
    \usepackage{newunicodechar}
    \usepackage{amsmath}
    \usepackage{algorithm}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{algpseudocode}
    \usepackage{pifont}
    \usepackage{caption}
    \usepackage[none]{hyphenat}
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{indentfirst}
    \usepackage{mathtools}
    \graphicspath{ {img/} } 
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
    \begin{center}

        \huge{\textbf{Modele epidemice discrete}}

        \huge\textbf{{Modelul SIR}}
        \vspace{580pt}

        \huge{Andronache Dan Alexandru}

        \huge{27.01.2018}
    \end{center}
    \newpage
    \section*{Introducere}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Introducere}
    
    SIR este unul dintre cele mai simple modele matematice care prezic evolutia in timp a unei epidemii cauzata de un numar limitat de indivizi infectati dintr-o populatie.

    Este compus din 3 elemente:

    \begin{itemize}
        \item S - Numarul de indivizi sanatosi din populatie, susceptibili de a fi infectati (Susceptible)
        \item I - Numarul de indivizi infectati din populatie (Infected)
        \item R - Numarul de indivizi imuni (care au fost infectati inainte si acum nu mai sunt) (Recovered)
    \end{itemize}

    \subsection*{Prezumptii}
    \addcontentsline{toc}{subsection}{Prezumptii}
    

    Cateva prezumptii sunt facute inainte sa definim modelul: 
    \begin{itemize}
        \item epidemia este de scurta durata, lucru ce determina populatia ca fiind constanta
        \item boala are o perioada de incubatie neglijabila
        \item daca o persoana se recupereaza din infectie, aceasta este declarata imuna 
    \end{itemize}

    Numarul de indivizi din populatie fiind contstant, acestia doar trec dintr-o stare in alta. Vom nota cu N numarul total de indivizi din populatie:

    \begin{equation*}
        N = S + I + R
    \end{equation*}

    \section*{Definitia modelului}
    \addcontentsline{toc}{section}{Definitia modelului}
    Putem descrie acest model folosind urmatoarea diagrama de stare:
    \begin{equation*}
        \huge{Susceptible\overset{\beta}{\Rightarrow} Infected \overset{\gamma}{\Rightarrow} Recovered}
    \end{equation*}

    \begin{itemize}
        \item $\beta$ - rata cu care indivizii din categoria S se imbolnavesc intr-o unitate de timp D
        \item $\gamma$ - rata cu care indivizii din categoria I devin imuni la virus intr-o unitate de timp D
    \end{itemize}

    Dinamica unei epidemii cum ar fi o gripa se studiaza intr-o perioada relativ scurta de timp, motiv pentru care nu luam in calcul si procesele de nastere si moarte. Astfel, evolutia indivizilor din fiecare din cele 3 grupuri descrise mai sus pot fi calculate folosind urmatoarele ecuatii diferentiale, văzute în \ref{sir1}, \ref{sir2}, \ref{sir3}

    \begin{figure}[H]
        \[ 
            \frac{dS}{dt} = - \frac{\beta IS}{N} 
        \]
        \caption{Ecuația care definește S în funcție de timp}        
        \label{sir1}
        
    \end{figure}
    


    \begin{figure}[H]
    \[
        \frac{dI}{dt} = \frac{\beta IS}{N} - \gamma I    
    \]
    
    \caption{Ecuația care definește I în funcție de timp}        
    \label{sir2}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[H]
    \[ 
        \frac{dR}{dt} = \gamma I 
    \]    
    \caption{Ecuația care definește R în funcție de timp}        
    \label{sir3}
    \end{figure}

    
    Cu conditia ca: 
    \[
        S(t = 0) = S_0, I (t = 0) = I_0, R (t = 0) = R_0
    \]

    unde $ t = 0 $ reprezinta timpul de inceput al simularii modelului.

    Un alt aspect interesant al modelului e dat de faptul că suma tuturor variabilelor, derivată în funcție de timp, dă valoarea 0. Exprimată din punct de vedere matematic, aceasta se rezumă la ecuația:

    \[
        \frac{d}{dt} (S + I + R) = 0 \rightarrow S + I + R = S_0 + I_0
    \]

   \section*{Exemple}

   In figura \ref{example_1} am ilustrat evolutia in timp a celor trei categorii de indivizi
   \begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{img/example_1.png}
	\caption{$\beta, \gamma, S,I,R = (0.007, 0.0007, 500,1,0)$}
	\label{example_1}
    \end{center}
\end{figure}

Dupa cum putem observa, numarul indivizilor infectati creste incet si atinge valoarea maxima intre unitatea de timp 1000 si 1500.

In figura \ref{example_2} vom observa ca daca crestem valoarea parametrului $\beta$ si lasam toti ceilalti parametri la valorile initiale, numarul maxim de infectati are loc mai repede.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{img/example_2.png}
	\caption{$\beta, \gamma, S,I,R = (0.014, 0.0007, 500,1,0)$}
	\label{example_2}
    \end{center}
\end{figure}

In figura \ref{example_3} observam ca daca crestem valoarea parametrului $\gamma$ numarul maxim de indivizi infectati scade. (are sens deoarece cu cat rata de recuperare este mai mare cu atat sansele ca cineva sa se infecteze scade)

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{img/example_3.png}
	\caption{$\beta, \gamma, S,I,R = (0.007, 0.001, 50,500,0)$}
	\label{example_3}
    \end{center}
\end{figure}

Important de mentionat este ca daca $\frac{\beta}{\gamma} > 1$, atunci virusul va cauza o epidemie.(exemplele \ref{example_1}, \ref{example_2} si \ref{example_3}). Daca $\frac{\beta}{\gamma} < 1$, atunci cei infectati se vor recupera destul de repede incat sa nu cauzeze o epidemie. (\ref{example_4})

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{img/example_4.png}
	\caption{$\beta, \gamma, S,I,R = (0.014, 0.007, 500,1,0)$}
	\label{example_4}
    \end{center}
\end{figure}

\section*{Stari de echilibru}
Vom obtine o stare de echilibru in cazul in care ecuatiile \ref{sir1}, \ref{sir2} si \ref{sir3} sunt egale cu 0, adica $\beta I S = 0$ si $\gamma I = 0$. Astfel, cel mai simplu caz in care obtinem o stare de echilibru este daca $I = 0$, acest parametru fiind in amandoua ecuatiile.
    
\end{document}